
\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}
\label{cha:concl-y-trab}

En este capítulo se describen los objetivos alcanzados durante la elaboración
de este proyecto. Además, se realizan una serie de propuestas como trabajo
futuro para mejorar e incrementar la eficiencia y funcionalidad del modelo
presentado en este proyecto.

\section{Objectivos alcanzados}
\label{sec:object-alcanz}

Después de realizar un análisis del trabajo desarrollado en el capítulo
\ref{chap:desarrollo}, se puede afirmar que se ha alcanzado satisfactoriamente
el objetivo general del proyecto (capítulo \ref{chap:objetivos}).

Las herramientas y servicios desarrollados en el proyecto proporcionan un
sistema que aprovecha los beneficios y ventajas que ofrece el servicio
\emph{IceStorm} (llamadas simples para distribuir la información a los
suscriptores, independencia entre entidades del sistema, etc.) añadiendo
calidad de servicio por la que se caracteriza el estándar \acs{DDS} de la
\acs{OMG}.

Con respecto a los objetivos específicos (capítulo
\ref{sec:objetivos:secundarios}), se ha cumplido con todos
ellos. Además del estudio del estándar \acs{DDS} realizado en la primera fase
del proyecto junto con el estudio de las implementaciones existentes del mismo
contribuyó a la realización del modelo de comunicaciones de eventos \acs{DDS}
con \emph{ZeroC Ice} poniendo gran interés en los parámetros de
calidad de servicio que añaden mayor fiabilidad, calidad y eficiencia al modelo
construido. A través de la definición de un evento semejante a los datos
manejados en el proyecto \emph{Elcano} permitió la construcción del modelo
teniendo en cuenta un entorno real de propagación de eventos.

El desarrollo orientado a pruebas ha hecho posible construir un modelo que
cumple a la perfección los requisitos funcionales que se pretendían. En cada
iteración se ejecutaban las pruebas para corroborar que todo seguía funcionando
correctamente. Esto permitió localizar errores más rápidamente y resolverlos de
manera sencilla, por lo que el tiempo que se ha dedicado a la depuración ha
sido casi insignificante.

Para dar acceso a los distintos aspectos que constituyen el modelo de
comunicaciones desarrollado, se ha realizado la implementación de un servicio
por medio del cual se pueden acceder a las diferentes operaciones que se
necesitan para crear la comunicación entre publicadores y suscriptores. Además,
actúa como gestor de canales en el dominio del sistema.

Por último, para demostrar su utilidad en un caso real y mostrar de forma
visual las características de las que consta el modelo de comunicaciones creado
en este proyecto, se ha realizado una aplicación \emph{Android} minimalista que
muestra la recepción de los distintos eventos ateniendo a las necesidades del
usuario. En esta aplicación se puede interactuar con los servicios de
suscripción y creación de canales que proporciona el modelo.


\section{Trabajo futuro}
\label{sec:trabajo-futuro}

Aunque el modelo desarrollado cubra todos los posibles aspectos de filtrado
(canales, publicadores y suscriptores), sólo es una de las características más
importantes en las que se envuelve el estándar \acs{DDS} para sistemas
distribuidos. Como propuestas de mejora y desarrollo del modelo para una mayor
aplicación a sistemas que necesitan una comunicación de información en tiempo
real serían:

\begin{itemize}
\item \emph{Persistencia de datos}: posibilidad de conservar un historial de los
  datos que son enviados al canal. Atendiendo al estándar \acs{DDS}, se podría
  establecer el criterio para mantener solamente los datos más recientes o, en
  cambio, guardar todas las muestras de datos.
\item \emph{Confiabilidad}: establecer un parámetro que garantice la entrega de
  determinados datos a nuevos subscriptores. En este caso, podría garantizarse
  que la información de eventos anteriores será entrega a todos los
  subscriptores, o por el contrario, no se reenvíen los datos de algunos
  eventos.
\item \emph{Posesión de la información}: se decide si múltiples publicadores
  pueden actualizar la misma información de un mismo objeto. Pueden existir
  varios canales en un mismo dominio pero sólo se quieren
  obtener los datos del canal principal. Para ello, se restringiría la
  publicación de la información al canal principal.
\item \emph{Tiempo de vida}: se establece una propiedad para indicar el máximo
  intervalo de tiempo de entrega de los datos. Si se excede ese tiempo máximo,
  el dato no será entregado.
\item \emph{Prioridad de transporte}: permitir enviar mensajes aplicando
  diferentes niveles de prioridad. En el ámbito del proyecto \emph{Elcano}, los
  eventos con mayor precisión de posicionamiento tendrían más prioridad sobre
  otros eventos enviados con un rango mayor de error.
\end{itemize}

Las características anteriores aportarían al modelo un mayor nivel de
fiabilidad en cuanto a la recepción de eventos en tiempo real, incrementando y
mejorando la calidad del sistema.

Otro rasgo interesante sería la creación de una herramienta de gestión más
sofisticada que permitiera obtener información más detallada de los diferentes
componentes que constituyen el sistema proporcionando:
\begin{itemize}
\item  La eliminación de canales que no se estén utilizando, es decir, canales
  en los que no existan suscriptores y estén consumiendo innecesariamente
  recursos del sistema.
\item La creación de canales según las necesidades de los suscriptores. Pueden
  existir gran cantidad de suscriptores a un canal que hayan indicado en la
  suscripción filtros similares. En este caso, lo más óptimo sería crear un
  canal filtrado definido por los filtros más demandados y cambiar la
  suscripción a este canal de todos aquellos suscriptores con las mismas
  necesidades.
\item La creación y eliminación de publicadores para tener un mayor control de
  la información que está circulando entre los diferentes componentes del
  sistema.
\end{itemize}
